**司馬乂**（），字**士度**，是[西晉](../Page/西晉.md "wikilink")[八王之亂中其中一王](../Page/八王之亂.md "wikilink")。[晉武帝第十七子](../Page/晉武帝.md "wikilink")\[1\]、[晉惠帝及楚王](../Page/晉惠帝.md "wikilink")[司馬瑋之弟](../Page/司馬瑋.md "wikilink")、成都王[司馬穎及](../Page/司馬穎.md "wikilink")[晉懷帝之兄](../Page/晉懷帝.md "wikilink")、[晉愍帝之伯父](../Page/晉愍帝.md "wikilink")。谥曰**長沙厲王**。

## 生平

### 封長沙王

[太康十年](../Page/太康_\(司馬炎\).md "wikilink")（289年）受封為[長沙王](../Page/長沙王.md "wikilink")，拜員外[散騎常侍](../Page/散騎常侍.md "wikilink")。次年晉武帝逝世，司馬乂當時十五歲。楚王[司馬瑋前來奔喪](../Page/司馬瑋.md "wikilink")，諸王皆在路邊迎接，司馬乂卻獨至司馬炎的陵所，號哭著等待司馬瑋到來。後拜[步兵校尉](../Page/步兵校尉.md "wikilink")。司馬瑋誅[太宰汝南王](../Page/太宰.md "wikilink")[司馬亮及](../Page/司馬亮.md "wikilink")[太保](../Page/太保.md "wikilink")[衞瓘時](../Page/衞瓘.md "wikilink")，司馬乂鎮守東掖門。[司馬瑋被誅殺後](../Page/司馬瑋.md "wikilink")，司馬乂以同母弟的身份，被貶爲常山王，遣回封國。

### 討伐趙王

[晉惠帝](../Page/晉惠帝.md "wikilink")[永寧元年](../Page/永宁_\(西晋\).md "wikilink")（301年），三王（齊王[司馬冏](../Page/司馬冏.md "wikilink")、成都王[司馬穎](../Page/司馬穎.md "wikilink")、河間王[司馬顒](../Page/司馬顒.md "wikilink")）興兵討伐趙王[司馬倫](../Page/司馬倫.md "wikilink")，司馬乂率領他的封國士兵響應。經過趙國，房子令拒守，司馬乂將他殺死，加入司馬穎的後繼。常山內史[程恢將要背叛司馬乂](../Page/程恢.md "wikilink")，司馬乂到[鄴後](../Page/鄴.md "wikilink")，斬程恢及他五個兒子。至[洛陽後](../Page/洛陽.md "wikilink")，拜[撫軍大將軍](../Page/撫軍大將軍.md "wikilink")，領左軍將軍。後於七月甲午（8月31日），遷[驃騎將軍](../Page/驃騎將軍.md "wikilink")、開府，恢復長沙王封號和封國\[2\]。

### 誅殺齊王

[大司馬司馬冏掌權後](../Page/大司馬.md "wikilink")，漸漸變得專橫，引起司馬乂不滿，曾在拜祭皇陵時向[司馬穎提議起兵討伐司馬冏](../Page/司馬穎.md "wikilink")，以保天下。[太安元年](../Page/太安_\(晉惠帝\).md "wikilink")（302年），河間王司馬顒聽從[李含的計謀](../Page/李含.md "wikilink")，指令司馬乂討伐司馬冏。[司馬冏於是遣將](../Page/司馬冏.md "wikilink")[董艾攻擊司馬乂](../Page/董艾.md "wikilink")，司馬乂於是統領親兵一百多人，趕赴皇宮，奉天子命攻大司馬府。連戰三日，司馬冏戰敗，被斬殺，他二千多個黨羽亦被誅殺。任命司馬乂為太尉，都督中外諸軍事。司馬乂雖在朝廷身居要職，但事無巨細，都諮詢在鄴城的大將軍司馬穎。

### 抵抗二王

李含和司馬顒原本認為司馬乂弱小而司馬冏强大，以為司馬乂會被打敗，然後司馬顒以此爲藉口，宣告四方共討司馬冏，然後廢惠帝，立成都王司馬穎為帝，司馬顒當丞相專權。現在司馬乂戰勝，計劃不成，反倒令司馬乂掌權，於是暗中指使河南尹[李含](../Page/李含.md "wikilink")、侍中[馮蓀和](../Page/馮蓀.md "wikilink")[中書令](../Page/中書令.md "wikilink")[卞粹等刺殺司馬乂](../Page/卞粹.md "wikilink")，[皇甫商告發](../Page/皇甫商.md "wikilink")，司馬乂於是誅殺三人。[司馬顒見李含被殺](../Page/司馬顒.md "wikilink")，於是與[司馬穎共同進攻洛陽](../Page/司馬穎.md "wikilink")，討伐司馬乂。

[太安二年](../Page/太安_\(晋惠帝\).md "wikilink")（公元303年），司馬顒命令部將[張方領兵七萬與司馬穎的二十多萬大軍一起進攻洛陽](../Page/張方.md "wikilink")。晉惠帝下詔令司馬乂為大都督，興兵迎擊。戰事連續數個月，朝中議論司馬乂和司馬穎是兄弟，可以說服和解，於是命[中書令](../Page/中書令.md "wikilink")[王衍行](../Page/王衍_\(西晉\).md "wikilink")[太尉](../Page/太尉.md "wikilink")，[光祿勳](../Page/光祿勳.md "wikilink")[石陋行](../Page/石陋.md "wikilink")[司徒](../Page/司徒.md "wikilink")，試圖說服司馬穎，與司馬乂分[陝而居](../Page/陝.md "wikilink")；司馬穎拒絕。司馬乂亦去信司馬穎試圖和解，但司馬穎要求司馬乂殺皇甫商等人才肯撤兵。司馬乂不接受。和解告吹。

### 被囚身死

翌年（304年），司馬乂多次擊敗司馬穎，共斬獲六、七萬人。因為戰爭持續，同時司馬乂堅持不削減奉獻給皇宮的物資，而令城中鬧饑荒，雖然士兵又餓又疲累，但將士同心，願意效命至死。司馬顒部將[張方認為不可能攻破洛陽](../Page/張方.md "wikilink")，建議撤兵退回[長安](../Page/長安.md "wikilink")。此時，東海王[司馬越擔心司馬乂會失敗](../Page/司馬越.md "wikilink")，於是暗中與殿中諸將合謀捉拿司馬乂，下詔免去司馬乂所有職務，囚禁於[金鏞城](../Page/金鏞城.md "wikilink")。開城後，將領見敵軍並不多，感到後悔，於是圖謀劫走司馬乂，繼續領導將士抵抗司馬穎。司馬越懼怕，有意誅殺司馬乂，以絕將士抵抗之心。黃門侍郎[潘滔勸司馬越向張方密報司馬乂已被囚於金鏞城](../Page/潘滔.md "wikilink")，司馬越聽從。張方知道後，派遣部將[郅輔領兵三千到金鏞城抓司馬乂](../Page/郅輔.md "wikilink")，回到張方營地後用火將司馬乂活活燒死，死時二十八歲，期間不到三天\[3\]。司馬乂死時傳出冤痛之聲，張方將士聽到都忍不住為他哭泣流涕。

司馬乂於城東出殯，官屬皆不敢往，只有司馬乂前掾屬[劉佑送他的棺槨](../Page/劉佑.md "wikilink")，劉佑提著喪車走，又沒有喪樂，哀傷的情景感動路人。谥曰**厲**。

## 兒子

  - [司馬碩](../Page/司馬碩.md "wikilink")，[永嘉三年](../Page/永嘉_\(晉懷帝\).md "wikilink")（309年），[晉懷帝以司馬乂子](../Page/晉懷帝.md "wikilink")[司馬碩嗣長沙王](../Page/司馬碩.md "wikilink")，拜散騎常侍。
  - [司馬尟](../Page/司馬尟.md "wikilink")，永嘉三年，晉懷帝封臨淮王。

## 評價

  - 《晉書》：「長沙材力絕人，忠概邁俗，投弓掖門，落落標壯夫之氣；馳車魏闕，懍懍懷烈士之風。雖復陽九數屯，在三之情無奪。撫其遺節，終始可觀。」「長沙奉國，始終靡慝；功虧一簣，奄罹殘賊。」

## 參考資料

  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》
  - 《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")·長沙王乂》
  - 《晉書·懷帝記》

[A乂](../Category/西晋宗室.md "wikilink")
[S](../Category/西晋军事人物.md "wikilink")
[S](../Category/晉朝被處決者.md "wikilink")
[6](../Category/晋武帝皇子.md "wikilink")
[S](../Category/温县人.md "wikilink")
[Category:被火刑處決者](../Category/被火刑處決者.md "wikilink")

1.  《晉書》本傳作「第六子」，按《晉書·城陽哀王兆傳》載“景度以泰始六年薨，復以第五子憲繼哀王后。薨，復以第六子祗為東海王，繼哀王后。”可知第六子實乃[司馬祗](../Page/司馬祗.md "wikilink")；又《[世說新語](../Page/世說新語.md "wikilink")·言語-25》注引《八王故事》作「第十七子」，當是。
2.  《晋书·惠帝紀》：秋七月甲午，立吳王晏子國爲漢王，復封常山王乂爲長沙王。
3.  初，乂執權之始，洛下謠曰：「草木萌牙殺長沙。」乂以正月二十五日廢，二十七日死，如謠言焉。